# 選擇結構 Selection Structrue
選擇結構簡單來說就是流程上我們會有岔路，因應不同的條件而做不同的事情。在C語言裡面，我們用`if`跟`switch`來達到這樣的效果。此篇暫時只有討論`if`的用法。

通常會先搭配「邏輯值」Logic Value 來講解，但它其實很直覺，因此我們直接用例子來說。

以下任何例子，可以使用[Online GDB](https://www.onlinegdb.com)來線上測試程式。

## IF Statement
#### 程式碼
```c {3-5}
#include<stdio.h>
int main(){
    int a = 5;
	if (a > 3){
	    printf("%d 大於 3", a);
	}
}
```
 
#### 執行結果
```text
5 大於 3
```
此例中，我們在`第三行`宣告一個整數變數`a`，並將它的值指派為`5`。而後在`第四行`的地方說「如果`a`大於`3`」，那麼我們就「顯示`a 大於 3`」這句話。

顯而易見，`a > 5`，因此程式執行會顯示`5 大於 3`。

::: tip
試著把 `a` 的值改成別的數字，然後再執行看看。
:::



## 單向選擇
這邊我們首先整理`if`的最基礎應用方式，專業術語是單向選擇。
#### 程式碼
```c {3-5}
#include<stdio.h>
int main(){
	if (expression){
	    // do something you want if the statement hold
	}
}
```
若某個條件成立，則做某事。這邊我們`expression`的部分，會是一個「邏輯值」，也就是`true`或是`false`。

在前面的例子中，`a > 3`是`true`，因此條件成立，而做大括號內的事。

### Try it yourself
- 試著將`a`改為其他數字，再執行看看結果。
- 試著寫多個 `if` statement。

如果你不知道要試什麼，可以直接複製以下的程式碼執行看看。
#### 程式碼
```c {3-12}
#include<stdio.h>
int main(){
    int a = 10;
	if (a > 5){
	    printf("%d 大於 5\n", a);
	}
	if (a % 2 == 0){
	    printf("%d 是 2 的倍數\n", a);
	}
	if (a < 3){
		printf("%d 小於 3\n", a);
	}
}
```
::: info
`%`是一種運算子，代表「取餘數」的意思，例如 `30 % 7` 的結果會是 `2`，因為 `30除以7餘2`。
:::

## 雙向選擇
#### 程式碼
```c {6-8}
#include<stdio.h>
int main(){
    int a = 2;
	if (a > 3){
	    printf("%d 大於 3", a);
	}else{
		printf("%d 小於等於 3", a);
	}
}
```
 
#### 執行結果
```text
2 小於等於 3
```
此例增加了`else`，意思是「否則」。當前述條件不成立時，就會執行這個區塊的程式碼。因此我們一開始設定`a = 2`而在`第三行`判斷它如果大於 3 則執行某事。但它並不大於 3，因此程式跳到`第六行`的程式區塊中，執行`printf("%d 小於等於 3", a);`。

### 奇數偶數判斷
#### 程式碼
```c {3-8}
#include<stdio.h>
int main(){
    int a = 2;
	if (a % 2 == 0){
	    printf("%d 是偶數", a);
	}else{
		printf("%d 是奇數", a);
	}
}
```

## 多向選擇
如果你有過填選志願的經驗，應該可以快速理解這個例子。假設第一志願的條件不通過，則看第二志願的條件是否通過，依此類推往後看最後落在哪個志願。

這裡我們簡單用分數來進行說明，
- 如果大於等於 90 分，則為 A 等級；
- 否則如果大於等於 80 分，則為 B 等級（即分數落在 80 ~ 89 之間）；
- 否則如果大於等於 70 分，則為 C 等級（即分數落在 70 ~ 79 之間）；
- 否則如果大於等於 60 分，則為 D 等級（即分數落在 60 ~ 69 之間）；


#### 程式碼
```c {3-14}
#include<stdio.h>
int main(){
    int a = 79;
	if (a >= 90){
	    printf("A");
	}else if(a >= 80){
		printf("B");
	}else if(a >= 70){
		printf("C");
	}else if(a >= 60){
		printf("D");
	}else{
		printf("不及格");
	}
}
```
你可以試著改動`a`的值來觀察執行結果。

## 巢狀結構
假設今天符合某條件之後，我們可以在裡面繼續進行選擇結構。例如，在剛才的例子中，不及格又可以分為：
- 大於等於 40 分，可以補考；
- 小於 40 分，不能補考。
#### 程式碼
```c {14-19}
#include<stdio.h>
int main(){
    int a = 79;
	if (a >= 90){
	    printf("A");
	}else if(a >= 80){
		printf("B");
	}else if(a >= 70){
		printf("C");
	}else if(a >= 60){
		printf("D");
	}else{
		printf("不及格\n");
		if (a >= 40) {
			printf("可以補考。");
		}else{
			printf("不能補考。");
		}
	}
}
```
值得注意的是，此處我們的例子中，`a = 79`，所以它大於等於 40，但是並不會顯示「可以補考。」

## 練習題
- [a003. 兩光占卜師](examples/a003)
- [a004. 文文的求婚](examples/a004)







